# Чистый код

Сложность убивает. Она вытягивает жизненные силы из разработчиков, затрудняя планирование, построение и тестирование продуктов.
Программирование ближе к ремеслу, чем к науке.

Глава | Время начала | Время окончания | Всего часов | Комментарий к главе
-|-|-|-|-
1 (с вступлением) (25стр) | 15:00 | 16:10 | 1:10 | В первой главе, были рассуждения на тему, что такоe "чистый код" от "больших дядек" в программировании, в главе описывалось как плохая кодовая база, замедляет работу и в перспективе стоить жизни компании, основная мысль, "все кроется в мелочах", на которые частенько кладется болт (имененивание переменных, методов...)
2 (16стр) | 12:00 | 13:00 |1:00 | В главе говорилось о нейменге переменных, методов, классов - о том, что именование важная часть процесса, и что имена должны явно давать понять контекст, не следуюет использовать имена их одной буквы, или делать лишние подписи nameSTRING, accountLIST, Iblabla (в именах интерфейсов), нужно использовать имена из области решения задачи(бизнес именование) или решения(техническое именование, название паттерна например). Необходим общий лексикон для всего кода, например метод add в разных классах не должен выполнять разные действия, если получение - это get придерживайтесь этого.
3 (23стр) | 13:15 | 15:10 | 1:55 | Уровни абстракций функции - скажем так, каждая функция должна выполнять только свою задачу, если метод getOnlyPrime возвращает нам массив, где присутсвуют только простые числа, проверка на то является ли число простым в самом методе getOnlyPrime, является нарушением уровня абстракции для данной функции, следует добавить отдельную функцию isPrime(), которая бы и проверяла каждый элемент. В главе описывались правила по написанию функций, функция не должна быть большой (какие 100 строк 20 потолок), функция должна выполнять ровно одну задачу и на одном уровне абстракции, у функции не должно быть большого числа аргументов (в идеале бы вообще без них обойтись, 3 потолок), четкие имена ("Функция должна выполнять то, что ты примерно от нее ожидаешь", не передавай аргументы флаги, не используй длинные цепочки if/else/switch. Функции должны читаться как история нашего решения)
4 (22стра) | 21:10 | 21:50 | 40m | Комментарии - признак неудачи, если требуется написать комментарий, то лучше подумать о том как написать код без комментария. В главе описываются и приводятся примеры комметриев (как плохих, так и хороших по мнению автора), комментарии он делит на разного рода типы (юридические, информативные, предупреждающие, пояснительные ..) - но общий посыл все равно остается таков, что комментарии это лишнии байты.
5 (16стр) | 22:00 | 22:40 | 40m | В главе описывалось о том, как форматировать код (про горизонтальные/вертикальные отступы), про то что связанные части коды должны располагаться рядом, что объявление переменных нужно делать как можно ближе к месту их использования. Метод, который вызывает другой метод, должен находится выше. Вприципе код в классе должен быть расположен последовательно, что бы можно было понять общую суть, не вдваясь в приватные методы и т.п. Не стоит делать размеры файлов слишком большими (200 строк для класса +- потолок, чем меньше, тем лучше усваивается).
6 (9стр) | 21:55 | 22:25 | 30m | Объекты и структуры данных. Объекты скрывают свои данные за абстракцией (то есть не предоставляют просто данные как они есть, getBLabla, а возвращаются абстрацию на данные, какую то проделанную работу с данными) и предоставляют поведение. Структуры же предоставляют данные как они есть, не не предоставляют осмысленных функций
7 (10str) | 20:25 | 20:55 | 30m | Обработка ошибок. Вещи на уровне, не используйте коды ошибок, используйте исключения. Использовать непроверяемые исключения, т.к. проверяемые исключения навязывают добавление в сигнатуру метода throw, и при изменении низкоуровневого, нужно будет изменять все места, где бросается исключение (верхнеуровневые методы). Каждое исключение, должно содержать достаточно контектса, для определения источника и местонахождения ошибки (Нужно создавать содержательные сообщения для своих исключений). При определении своих классов исключений, в первую очередь нужно думать о том, как они будут перехватываться. Не используйте null как возвращаемый элемент и не передавайте его в метод при вызову.  
8 (6stp) | 21:10 | 21:30 | 20m | Границы. В главе велась речь о "граничных зонах" нашего продукта и сторонней библиотеки/системы. Основной был сделан на то, что свободное внедрение и использование и передача объектов других библиотек может привести к большим изменениям, когда выйдет новая версия. Это не значит оборачивать (инкапсулировать) все, что есть в сторонних библиотеках, скорее о том, что это нужно сократить и держать под контролем. В главе приводится способ исследования и анализа, новой внедряемой библиотеки, через "учебные тесты", которые мы может написать для ее методов, чтобы сравнить наши ожидания и реальность, в дальнейшем (при новых релизах)  мы сможем оценить по нашим тестам возможные изменения в апи. Нужно сводить к минимуму количество обращений к стороннему коду + пользоваться обертками или адаптером, фасадом
9 (13str) | 21:45 | 22:30 | 45m | Модульные тесты. (книжку надо читать после прочтения автономного тестирования, куча упоминаний) если читал книжку Искусстнов автоновномного тестирования, то в данной главе не много нового. Суть такова, тестам должно быть уделено время, тесты должны быть чистые "Тестовый код не менее важен чем продуктовый код". Чистый тест - тест, который легко читать. Структура теста Строим тестовы данные - выполняем с ними операции - проверяем результат. Не стрематься писать специализоваронный апи под тесты, что бы тесты выглядели удобочитаемей и проще (имеется ввиду доп.методы (по сути маленькие методы-фасады). Одна проверка на тест. Одна концепция на тест (не нужно тестить разнородные сценарии в рамках одного теста)
10 (16str) | 11:50 | 12:45 | 55m | Чистота классов. В главе говорилось о том, что классы должны быть компактными, после того как наши классы стали компактными, нужно сделать их еще более компактными, мы должны стремиться к тому, что бы каждый класс отвечал только за что то одно (как функция, которая должна решать только одну задачу). У класса должен быть только один повод для изменений. Класс должен описываться максимум 25 словами, исключая такие как "и", "или". Наша система должна состоять из большого числа небольших классов, а не из двух огромных классов (привет вебкраулер). Соответсвенно это ведет к увеличению количества кода (все таки новые классы), но упрощает понимание и чтение, что должно быть для нас приоритетом. Так же говорит о принципе "Программирование на уровне интерфейсов (абстракций). Между переменными класса и его методами, должна быть сильная связанность, если только часть методов совместно использует часть переменных - вероятней это другой класс.
11 (19str) | 12:55 | 13:55 | 1h | Системы. Говорится о том, что момент инициализации и определение зависимостей, должен быть отделен от момента выполнения логики программы. Например мы конструируем все в main или же пользуемся фабриками, внедрением зависимостей(типо инжекторы?). Вот дальше сложно, пошло по архитектурt EJB2, перешло на аспектно ориентированный подход (АОП), Посредники (по сути обертки для вызова методов), дальше к Spring и EJB3. Единственно, как я понял общая суть в том, что все должно быть разделено на модули, должны системне объекты, они никак не должны быть связаны с внешними объектами (ну тип с записями в БД), т.к. это должно управляться другими компонентами. В общем Spring, EJB3 нужны для разделения ответственно, но представляется это пока слабо.
12 (6str) | 16:00 | 16:15 | 15m | Формирование архитектуры. приводятся 4 правила, способствующих формированию архитектуры: 1) прохождение всех тестов (ну и вообще тесты и то что код должен быть ими покрыт уже даже не обсуждается) 2) в коде не должно быть дублирования 3) код должен быть выразительным (сюда относится читаемость кода) 4) количество классов и методов нужно сводить к минимуму
13 (18str) | 16:20 | 17:05 | 45m | Многопоточность. В главе говорилось о многопоточности, о том, что написание многопоточных приложений вовсе не тривиальная задача, что даже если контроль многопоточности реализуется на уровне бибилиотеки, нужно понимать как это устроено. Приводились типичные проблемы при многопоточности, типо разделяемого ресурса, или общего счетчика. Говорилось о том, что нужно сводить к минимум общие ресурсы для потоков, и стараться реализовывать так, что бы поток был полностью изолирован от других (юзать локальные переменные). Не делать большие блоки синхронайзед, не вызывать из бока синхронайзед - блок синхронайзед. Проводить инструментовку кода (ручную или автоматическую), суть в том, что мы внедряем в код такие строки как wait, sleep, yield, для того, что бы проверить как поведет себя поток и отловить как можно больше ошибок
14 (66str) | 17:55 \ 20:25 | 18:35 \ 21:30  | 2:00h | Последовательное очищение. В главе показаловалось постепенное преобразование кода из мешанины в удобочитаемый. Основное я бы отметил, что изначально был покрыт тестами (то есть написан через тесты), на каждом ветке изменений, прогонялись тесты, если тесты ломались, сначала требовалось их починить, а потом преступить к следующим изменениям.
15 (15str) | 11:20 | 12:50 | 1:30 | Внутреннее строение JUnit. Рефакторинг примера из библиотеки junit. "Не существует модуля, который нельзя было бы улучшить"
16 (18str) | 13:00 | 14:50 | 1:50 | Переработка SerialDate. В этой чистился код класса SerialDate. Пот
17 (35str) | 16:00 | 17:30 | 1:30 | Запахи и эвристические правила. В главе были собраны и структурированы все правила (эвристические правила), для написание чистого кода.
Приложения + Эпилог (100str) |
